\chapter{An\'alisis Topol\'ogico de datos para Ciencia de Datos con la Libreria GUDHI}

En esta secci\'on, ilustraremos m\'etodos del ATD usando la libreria de Python
GUDHI\footnote{https://gudhi.inria.fr/python/latest} (Maria et al., 2014\cite{Maria2014})
junto con otras librerias populares como Numpy (Walt et al., 2011\cite{Walt2011}),
scikit-learn (Pedregosa et al., 2011)\cite{Pedregosa2011},
y pandas (McKinney, 2010\cite{McKinney2010}).
Esta secci\'on se enfoca en demostrar que las firmas topol\'ogicas del ATD
pueden ser facilmente calculadas y explotadas usando GUDHI.
Se pueden encontrar m\'as ejemplos en el tutorial de GUDHI en
GitHub\footnote{https://github.com/GUDHI/TDA-tutorial}.

\section{Bootstrap y Comparasi\'on de Configuraciones de Uni\'on de Prote\'inas}

Este ejemplo lo tomamos prestado de Kovacev-Nikolic et al (2016)\cite{Kovacev2016}.
En este art\'iculo, la homolog\'ia persistente es usada para analizar la uni\'on de
prote\'inas, y m\'as precisamente, compara las formas abiertas y cerradas de la
proteina de uni\'on a la maltosa (MBP), una biomol\'ecula que consiste de
$370$ residuos de amino\'acidos.
El an\'anlisis no se basa en distancias geom\'etricas en $\mathbb{R}^{3}$
sino en una m\'etrica de distancias din\'amicas definida por

\begin{equation*}
    D_{ij}=1-\cabs{C_{ij}},
\end{equation*}

donde $C$ son las matrices de correlaci\'on entre los residuos.
Los datos pueden descargarse en el siguiente
link\footnote{https://www.researchgate.net/publication/301543862\_corr}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
import gudhi as gd
import pandas as pd
import seaborn as sns

corr_protein = pd.read_csv("mypath/1anf.corr_1.txt", header=None, delim_whitespace = True)
dist_protein_1 = 1 - np.abs(corr_protein_1.values)
rips_complex_1 = gd.RipsComplex(distance_matrix = dist_protein_1, max_edge_length = 1.1)
simplex_tree_1 = rips_complex_1.create_simplex_tree(max_dimension = 2)
diag_1 = simplex_tree_1.persistence()

gd.plot_persistence_diagram(diag_1)
\end{lstlisting}

Para comparar diagramas de persistencia, usamos la distancia de cuello de botella.
El bloque a continuaci\'on calcula los intervalos de persistencia y
la distancia de cuello de botella para la $0$-homolog\'ia y $1$-homolog\'ia

\begin{lstlisting}[language=Python]
interv0_1 = simplex_tree_1.persistence_intervals_in_dimension(0)
interv0_2 = simplex_tree_2.persistence_intervals_in_dimension(0)
bot0 = gd.bottleneck_distance(interv0_1, interv0_2)

interv1_1 = simplex_tree_1.persistence_intervals_in_dimension(1)
interv1_2 = simplex_tree_2.persistence_intervals_in_dimension(1)
bot1 = gd.bottleneck_distance(interv1_1, interv1_2)
\end{lstlisting}

De esta manera, podemos calcular la matriz de distancias de cuello de botella entre las
catorce MBP. Finalmente, aplicamos metodos de reescalado multidimensional (MDS) para
encontrar la configuraci\'on en $\mathbb{R}^{2}$ que se asimile a las distancias de
cuello de botella (ver Figura \ref{fig:Figura 14}C).
Hacemos uso de la libreria scikit-learn para el MDS como sigue:

\begin{lstlisting}[language=Python]
import matplotlib.pyplot as plt
from sklearn import manifold

mds = manifold.MDS(n_components2, dissimilarity = "precomputed")
config = mds.fit(M).embedding_

plt.scatter(cong[0:7,0], config[0:7, 1], color = "red", label="closed")
plt.scatter(config[7:l,0], config[7:l, 1], color = "blue", label="red")
plt.legend(loc = 1)
\end{lstlisting}

Ahora, defnimos una banda de confianza para un diagrama usando el acercamiento
de bootstrap de cuello  de botella.
Remuestreamos sobre las lineas (y columnas) de la matriz de distancias,
y calculamos la distancia de cuello de botella entre el diagrama de persistencia original
y el diagrama de persistencia bootstrap.
Repetimos el procedimiento las veces que sean necesareas, y finalmente, estimamos el
cuantil $95\%$ de esta colecci\'on de distancias de cuello de botella.
Tomamos el valor del cuantil para definir la banda de confianza en el diagrama original
(ver Figura \ref{fig:Figura 14}D).
Sin embargo, se debe ser cuidadoso a la hora de considerar este procedimiento ya que,
hasta donde sabemos, la valides de bootstrap de cuello0 de botella no ha sido probada
en este contexto.

\section{Clasificaci\'on de Datos de Sensores}
En este experimento, la aceleraci\'on (en $3$D) de $3$ sujetos caminando
(A, B, y C) ha side monitoreada utilizando el sensor de un
smartphone\footnote{Los datos pueden ser descargados en:
http://bertrand.michel.perso.math.cnrs.fr/Enseignements/TDA/data\_acc}.
La homolog\'ia persistente no es sensible a la elecci\'on de ejes,
así que no es necesario ningun preprocesamiento de los datos para alinear
las $3$ series de tiempo a los mismos ejes.
De estas series, se escogieron aleatoriamente extractos de
$8$ segundos de la serie de tiempo completa, esto es,
$200$ puntos consecutivos de aceleraci\'on en $\mathbb{R}^{3}$.
Por cada sujeto, se extrajeron $100$ series de tiempo de esta manera.
El siguiente cloque calcula la persistencia para las filtraciones de complejos alpha para
una de las $100$ series de tiempo de la aceleraci\'on del sujeto A.